% Grundlagen

\chapter{Grundlagen zur weiteren Arbeit}

	\section{Pseudo-Inverse}
	
		Allgemeine Gleichungssysteme $Ax=b$ können gelöst werden, indem man die Pseudo-Inverse $A^+$ herausfindet und die Gleichung zu $x=A^+ b$ umformt.
		
		Die Berechnung der Pseudo-Inversen ist, wie in \cite{num-1} beschrieben, äquivalent zu 
		
		\[ \|Ax-b\|_2 \rightarrow min \]
		\[ \|x\|_2 \rightarrow min \]

	\section{Singulärwerte}
		
		\subsection{Definition von Singulärwerten}
		
			Laut \cite{wiki-singulaerwert_zerlegung} kann man die Singulärwerte einer Matrix aus dessen Darstellung als Produkt dreier spezieller Matrizen, dem Ergebnis einer Singulärwertzerlegung, ablesen. Diese Werte existieren für jede Matrix und charakterisieren die Eigenschaften dieser. 
			
		\subsection{Singulärwertzerlegung}
		
		\label{subsec:singulaerwert_zerlegung}
		
			Die Singulärwertzerlegung sieht wie folgt aus:
			\[ 
				A = U \Sigma V^T \label{formula:svd} \tag{i}
			\]
			
			
			wobei $U$ und $V$ unitäre Matrizen\footnote{Unitäre Matrizen sind Orthogonalmatrizen} sind und
			\[ \Sigma = \left( 
				\begin{array}{*{3}{c}|*{3}{c}}
				\sigma_1 & & & & \vdots & \\
				 & \ddots & & \cdots & 0 & \cdots \\
				 & & \sigma_r & & \vdots & \\
				 \cline{1-6}
				 & \vdots & & & \vdots & \\
				\cdots & 0 & \cdots & \cdots & 0 & \cdots \\
				 & \vdots & & & \vdots & \\
				\end{array}
			\right) \]
			mit 
			\[ \sigma_1 \ge \cdots \ge \sigma_r > 0 \]
			
			\ifpbook % neue Seite bei Buch
			
				%\newpage
				
			\fi
			
			\Cref{fig:singulaer_werte_visual} zeigt eine Visualisierung von einer Singulärwertzerlegung (\cref{formula:svd}).
			
			\begin{figure}[H]
				
				\centering
				
				\includegraphics[width=1\linewidth]{../../src/singulaer_werte_visual.png}
				
				\caption[Singulärwertzerlegung]{Visualisierung einer Singulärwertzerlegung (Quelle: https://upload.wikimedia.org)}	
				
				\label{fig:singulaer_werte_visual}
				
			\end{figure}
	
		\subsection{Lösungsansatz mit Singulärwerten}
		
		\label{sec:konditionszahl_allgemein}
		
			Nach \cite{num-1} gilt: Der relative Fehler $e_r$ wird mit $\frac{\sigma_1}{\sigma_r}$ verstärkt.
			
			Dies definiert für allgemeine Matrizen $A \in \mathcal R^{m \times n}$ die Konditionszahl (siehe \cref{sec:schwierigkeiten})
			\[ \kappa(A) = \frac{\sigma_1}{\sigma_r} \]
			
			Die Phänomene aus \cref{sec:schwierigkeiten} lassen sich durch diese Singulärwerte erklären. Der Lösungsansatz wird es sein, den Quotienten $\frac{\sigma_1}{\sigma_r}$ gering zu halten.